\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{colortbl} % Añadido para habilitar \rowcolor

\geometry{a4paper, margin=1in}

\title{PARQUE CIENTÍFICO Y TECNOLÓGICO UTPL \\
ISBEN Solutions – Plataforma Digital \\
Versión 1.0.0 \\
Manual de usuario }
\author{
Autores: \\
Líder de grupo: Byron Alvarez \\
Estudiante: Cody Cabrera \\
Estudiante: Byron Alvarez \\
Docente Tutor: Ing. René Elizalde
}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Capítulo 1: Generalidades del Proyecto} 

\subsection{Introducción} 
El presente documento detalla el análisis y planificación para el desarrollo de una plataforma web de gestión de pedidos orientada a la comercialización de productos e insumos para micromercados. 
El sistema actúa como un puente tecnológico entre empresas mayoristas y tiendas locales (principalmente en zonas rurales), brindando oportunidades a vendedores independientes mediante un catálogo con inventario en tiempo real, incentivos por gamificación y un stack tecnológico moderno basado en Angular para el frontend y Django con PostgreSQL para el backend. 

\subsection{Problemática} 
Las empresas mayoristas y proveedores de micromercados en zonas rurales enfrentan una pérdida constante de ventas y clientes debido a un control deficiente y desfasado del inventario entre el punto de abastecimiento y la toma de pedidos en campo. 
Simultáneamente, la adopción de soluciones de compra directa (e-commerce) es inviable debido a la barrera tecnológica y desconfianza de los dueños de tiendas (población mayor a 60 años). 
Esto hace indispensable la figura de vendedores intermediarios, quienes, al no contar con información de stock en tiempo real ni incentivos dinámicos, generan incumplimientos en las entregas y estancamiento de productos. 

\subsection{Metodología o estrategia de desarrollo} 
Se empleará un enfoque ágil basado en Scrum, adaptado para el desarrollo iterativo e incremental del software. 
Esta metodología permitirá entregar módulos funcionales en ciclos cortos. La comunicación del equipo se gestionará mediante juntas de planificación de sprint, organizaciones diarias de sincronización (daily stand-ups) y juntas de revisión al finalizar cada iteración. 
Se utilizarán herramientas de control de versiones (Git) para el seguimiento de las tareas. 

\section{Capítulo 2: Planificación y Análisis} 

\subsection{Análisis} 
El proyecto se enfoca en resolver la brecha de información entre el inventario de la comercializadora y el vendedor en campo. 
Los interesados principales incluyen a las Comercializadoras (quienes pagan la suscripción y proveen el inventario mediante integraciones API), los Vendedores (usuarios de la PWA que registran pedidos y ganan comisiones/puntos), y los dueños de Micromercados (beneficiarios indirectos). 
El alcance se limita a la intermediación y toma de pedidos, dejando fuera la logística de entrega física. 

\subsection{Requisitos funcionales} 
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|p{12cm}|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Descripción} \\ \hline
RF-01 & El sistema debe permitir el registro y autenticación de usuarios mediante RUC (Comercializadoras y Vendedores).  \\ \hline
RF-02 & La plataforma debe exponer una API para que las comercializadoras actualicen su inventario en tiempo real.  \\ \hline
RF-03 & El sistema debe permitir al vendedor visualizar el catálogo de productos disponibles y registrar pedidos asignados a una tienda específica.  \\ \hline
RF-04 & El sistema debe calcular y mostrar las comisiones y puntos de gamificación obtenidos por el vendedor tras la confirmación de una venta.  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Requisitos no funcionales} 
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|p{12cm}|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Descripción} \\ \hline
RNF-01 & Arquitectura: El backend debe estar desarrollado en Django (Python) y el frontend en Angular.  \\ \hline
RNF-02 & Base de Datos: Se utilizará PostgreSQL para garantizar la integridad y concurrencia transaccional.  \\ \hline
RNF-03 & Usabilidad: La interfaz del vendedor debe ser responsiva (Mobile-First) para asegurar su correcto uso en trabajo de campo.  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Historias de usuario / Casos de Uso} 
\begin{itemize}
    \item HU-01 (Vendedor): Como vendedor, quiero ver el inventario actualizado en tiempo real para evitar vender productos que están fuera de stock y perder credibilidad con las tiendas. 
    \item HU-02 (Comercializadora): Como administrador de la comercializadora, quiero conectar mi sistema de inventario a la plataforma mediante una API para que el stock se refleje automáticamente sin intervención manual. 
    \item HU-03 (Vendedor): Como vendedor, quiero visualizar mis puntos acumulados en un dashboard para canjearlos y monitorear mis ganancias por comisiones. 
\end{itemize}

\subsection{Sprint} 
El desarrollo se dividirá en Sprints de 2 semanas: 
\begin{enumerate}
    \item Sprint 1: Diseño de base de datos en PostgreSQL, configuración de Django y creación del módulo de Autenticación/Roles. 
    \item Sprint 2: Desarrollo de los endpoints (API) de inventario y maquetación de la interfaz principal en Angular. 
    \item Sprint 3: Módulo de toma de pedidos, lógica transaccional de carritos de compras y sistema de cálculo de comisiones. 
    \item Sprint 4: Implementación del motor de gamificación (puntos por venta) y ajustes de usabilidad para dispositivos móviles. 
\end{enumerate}

\subsection{Diagramas: Clases y BD (diseño lógico) - Preguntas y respuesta al diagrama} 
El diseño lógico en PostgreSQL contempla las siguientes entidades principales: Usuario, Vendedor, Comercializadora, Tienda, Producto, Inventario, Pedido, DetallePedido, y TransaccionPuntos. 

\section{Diccionario de Datos (Atributos y Reglas de Negocio)}

A continuación se detalla el diccionario de datos derivado del diagrama de clases, especificando los tipos de datos a implementar en el ORM de Django y las reglas de negocio transaccionales para PostgreSQL.

\begin{longtable}{|>{\bfseries}p{3.2cm}|p{3.5cm}|p{2.8cm}|p{5.5cm}|}
\hline
\rowcolor[gray]{0.9} 
\textbf{Entidad} & \textbf{Atributo} & \textbf{Tipo (Django)} & \textbf{Descripción / Regla de Negocio} \\ \hline
\endfirsthead

\hline
\rowcolor[gray]{0.9} 
\textbf{Entidad} & \textbf{Atributo} & \textbf{Tipo (Django)} & \textbf{Descripción / Regla de Negocio} \\ \hline
\endhead

\hline \multicolumn{4}{|r|}{{Continúa en la siguiente página...}} \\ \hline
\endfoot

\hline
\endlastfoot

% --- USUARIO ---
Usuario & id & AutoField & Identificador único (PK). \\ \hline
Usuario & ruc & CharField(13) & Registro Único de Contribuyentes. Debe ser \texttt{unique=True} y tener exactamente 13 dígitos. \\ \hline
Usuario & nombres / apellidos & CharField(100) & Nombres y apellidos del usuario. \\ \hline
Usuario & email & EmailField & Correo electrónico. Debe ser \texttt{unique=True}. \\ \hline
Usuario & password & CharField(128) & Contraseña encriptada (Hash PBKDF2). \\ \hline
Usuario & estado\_cuenta & BooleanField & Indica si el usuario está activo (\texttt{default=True}). \\ \hline
Usuario & rol & CharField(20) & Opciones limitadas (Choices): 'VENDEDOR' o 'COMERCIALIZADORA'. \\ \hline

% --- VENDEDOR ---
Vendedor & usuario\_id & OneToOneField & PK y FK hacia Usuario. Relación 1 a 1. \\ \hline
Vendedor & zona\_asignada & CharField(100) & Región o ruta rural de cobertura. \\ \hline
Vendedor & vehiculo\_placa & CharField(10) & Placa del vehículo de transporte. \\ \hline
Vendedor & puntos\_acumulados & IntegerField & Total de puntos de gamificación. Regla: $\ge$ 0. \\ \hline
Vendedor & presupuesto\_ventas & DecimalField & Presupuesto asignado para compras al por mayor. Regla: $\ge$ 0.00. \\ \hline

% --- COMERCIALIZADORA ---
Comerciali\-zadora & usuario\_id & OneToOneField & PK y FK hacia Usuario. Relación 1 a 1. \\ \hline
Comerciali\-zadora & razon\_social & CharField(150) & Nombre legal de la empresa. \\ \hline
Comerciali\-zadora & nombre\_empresa & CharField(150) & Nombre comercial visible en el catálogo. \\ \hline
Comerciali\-zadora & direccion\_matriz & TextField & Ubicación principal del negocio. \\ \hline
Comerciali\-zadora & suscripcion\_activa & BooleanField & Define si sus productos se muestran en el catálogo. \\ \hline

% --- TIENDA ---
Tienda & id & AutoField & Identificador único (PK). \\ \hline
Tienda & nombre & CharField(100) & Nombre del micromercado. \\ \hline
Tienda & propietario & CharField(100) & Nombre del dueño (población objetivo >60 años). \\ \hline
Tienda & direccion & TextField & Dirección física en la zona rural. \\ \hline
Tienda & telefono & CharField(15) & Teléfono de contacto del micromercado. \\ \hline
Tienda & coordenadas\_gps & CharField(50) & Latitud y longitud para ubicar la tienda en el mapa. \\ \hline

% --- PEDIDO ---
Pedido & id & AutoField & Identificador único (PK). \\ \hline
Pedido & vendedor\_id & ForeignKey & FK hacia Vendedor. \\ \hline
Pedido & tienda\_id & ForeignKey & FK hacia Tienda. \\ \hline
Pedido & fecha & DateTimeField & Fecha y hora exacta de creación (\texttt{auto\_now\_add=True}). \\ \hline
Pedido & estado & CharField(20) & Choices: 'PENDIENTE', 'CONFIRMADO', 'ENTREGADO', 'CANCELADO'. \\ \hline
Pedido & monto\_total\_tienda & DecimalField & Suma de subtotales. Es lo que la tienda paga al contado. \\ \hline

% --- DETALLE PEDIDO ---
DetallePedido & id & AutoField & Identificador único (PK). \\ \hline
DetallePedido & pedido\_id & ForeignKey & FK hacia Pedido. Borrado en cascada. \\ \hline
DetallePedido & producto\_id & ForeignKey & FK hacia Producto. \\ \hline
DetallePedido & cantidad & Positive\-Integer\-Field & Unidades solicitadas. Regla: $>$ 0. \\ \hline
DetallePedido & precio\_unitario & DecimalField & Precio congelado al momento de la venta. \\ \hline
DetallePedido & subtotal & DecimalField & \texttt{cantidad * precio\_unitario}. \\ \hline

% --- PRODUCTO ---
Producto & id & AutoField & Identificador único (PK). \\ \hline
Producto & comercializadora\_id & ForeignKey & FK hacia Comercializadora. \\ \hline
Producto & sku & CharField(50) & Código interno del producto. Debe ser \texttt{unique=True}. \\ \hline
Producto & nombre & CharField(150) & Nombre descriptivo del producto. \\ \hline
Producto & categoria & CharField(50) & Clasificación (Ej. Abarrotes, Lácteos, etc.). \\ \hline
Producto & precio\_mayorista & DecimalField & Costo base. Regla: $>$ 0.00. \\ \hline

% --- INVENTARIO ---
Inventario & id & AutoField & Identificador único (PK). \\ \hline
Inventario & producto\_id & OneToOneField & FK hacia Producto (1 a 1 por bodega principal). \\ \hline
Inventario & almacen\_origen & CharField(100) & Nombre o código de la bodega. \\ \hline
Inventario & cantidad\_disp & Positive\-Integer\-Field & Stock en tiempo real. Regla: No puede ser menor a 0. \\ \hline
Inventario & fecha\_actualizacion & DateTimeField & Timestamp de la última integración vía API. \\ \hline
Inventario & version & IntegerField & Control de concurrencia (Optimistic Locking). \\ \hline

% --- LIQUIDACION COMERCIALIZADORA ---
Liquidacion\-Comerciali\-zadora & id & AutoField & Identificador único (PK). \\ \hline
Liquidacion\-Comerciali\-zadora & pedido\_id & OneToOneField & FK hacia Pedido (Sólo pedidos 'ENTREGADOS'). \\ \hline
Liquidacion\-Comerciali\-zadora & monto\_comision & DecimalField & Fee de la plataforma (1\% o 2\% del total). \\ \hline
Liquidacion\-Comerciali\-zadora & monto\_cobrar & DecimalField & Lo que recibe la comercializadora (Total - Comisión). \\ \hline
Liquidacion\-Comerciali\-zadora & fecha\_liquidacion & DateTimeField & Fecha en que se procesó el corte contable. \\ \hline
Liquidacion\-Comerciali\-zadora & estado\_pago & CharField(20) & Choices: 'PENDIENTE\_PAGO', 'PAGADO\_COMERCIALIZADORA'. \\ \hline

% --- TRANSACCION PUNTOS ---
Transaccion\-Puntos & id & AutoField & Identificador único (PK). \\ \hline
Transaccion\-Puntos & vendedor\_id & ForeignKey & FK hacia Vendedor. \\ \hline
Transaccion\-Puntos & pedido\_id & ForeignKey & FK hacia Pedido. Puede ser \texttt{null=True} si es un canje. \\ \hline
Transaccion\-Puntos & tipo\_transaccion & CharField(15) & Choices: 'INGRESO' (Venta), 'EGRESO' (Canje de apuestas). \\ \hline
Transaccion\-Puntos & puntos\_ganados & IntegerField & Valor absoluto de la transacción. \\ \hline
Transaccion\-Puntos & fecha & DateTimeField & Timestamp de la transacción. \\ \hline

% --- CAMPANA RECOMPENSA ---
Campana\-Recompensa & id & AutoField & Identificador único (PK). \\ \hline
Campana\-Recompensa & producto\_id & ForeignKey & FK hacia Producto. \\ \hline
Campana\-Recompensa & nombre\_campana & CharField(100) & Identificador de la estrategia (Ej: 'Impulso Lácteos'). \\ \hline
Campana\-Recompensa & factor\_puntos & Positive\-Integer\-Field & Cantidad de puntos extra que da este producto al venderse. \\ \hline
Campana\-Recompensa & fecha\_inicio & DateTimeField & Inicio de vigencia de la campaña. \\ \hline
Campana\-Recompensa & fecha\_fin & DateTimeField & Fin de vigencia de la campaña. \\ \hline
Campana\-Recompensa & estado & BooleanField & Activa/Inactiva (Para suspenderla manualmente si se requiere). \\ \hline

\end{longtable}

A continuación, se plantean preguntas críticas para validar la robustez del modelo de clases de cara a su implementación en Django: 

\textbf{Pregunta 1 (Concurrencia):} ¿Cómo resuelve el modelo de clases la concurrencia si dos vendedores intentan registrar un pedido para el mismo producto simultáneamente, y el stock disponible es insuficiente para ambos?  \\
\textbf{Respuesta:} El modelo en Django debe implementar bloqueo optimista (Optimistic Locking) agregando un campo de version en la entidad Inventario.  Antes de guardar el DetallePedido y descontar el stock, PostgreSQL verifica que la versión no haya cambiado;  si cambió, se lanza una excepción y se notifica al vendedor que el stock acaba de agotarse. 

\textbf{Pregunta 2 (Acoplamiento de Pagos):} Si el modelo de negocio cobra una comisión del 1\% al 2\% por venta, ¿dónde se registra esta obligación para no afectar el monto bruto que la tienda debe pagar a la comercializadora?  \\
\textbf{Respuesta:} La clase Pedido registrará el monto\_total\_tienda. Se debe crear una clase auxiliar LiquidacionComercializadora que procese los pedidos en estado "Entregado" y calcule el "fee" de la plataforma separando los montos de la cuenta por cobrar, manteniendo una trazabilidad contable limpia. 

\textbf{Pregunta 3 (Gamificación Dinámica):} ¿Cómo se estructura la relación para que el sistema asigne recompensas variables (apuestas/puntos) según la urgencia de vender un producto específico?  \\
\textbf{Respuesta:} Se debe evitar un atributo estático en Producto. En su lugar, se implementa una clase CampanaRecompensa que tiene una relación uno a muchos con Producto y posee fechas de vigencia.  El modelo calcula los puntos cruzando el DetallePedido con la campaña activa en la fecha del pedido. 

\subsection{Diagrama de componentes} 
El sistema se compone de: 
\begin{itemize}
    \item Componente de Interfaz de Usuario (Angular): Módulos de Autenticación, Catálogo, Carrito y Dashboard de Vendedor. 
    \item Componente API Gateway (Django REST Framework): Expone los endpoints seguros mediante JWT. 
    \item Componente Core de Negocios (Django): Maneja la lógica de pedidos, cálculo de inventario y asignación de puntos. 
    \item Componente de Persistencia (PostgreSQL): Almacena relaciones transaccionales y catálogos. 
    \item Interfaces Externas: APIs RESTful preparadas para recibir webhooks o cargas JSON desde los ERP de las comercializadoras. 
\end{itemize}

\subsection{Arquitectura lógica y física (propuesta)} 
\textbf{Arquitectura Lógica:} Modelo Cliente-Servidor (SPA con Angular conectada a una API REST en Django).  \\
\textbf{Arquitectura Física:} 
\begin{itemize}
    \item Capa Cliente: Navegadores web en dispositivos móviles y computadoras de escritorio. 
    \item Capa de Presentación / Proxy: Servidor Nginx que sirve los archivos estáticos de Angular y actúa como proxy inverso. 
    \item Capa de Aplicación: Contenedores Docker ejecutando Gunicorn para servir la aplicación Django. 
    \item Capa de Datos: Servidor de base de datos PostgreSQL gestionado, con copias de seguridad automáticas. 
\end{itemize}

\subsection{Prototipo de pantallas no funcional} 
\begin{itemize}
    \item Pantalla de Login: Ingreso seguro con RUC y contraseña. 
    \item Dashboard del Vendedor: Resumen rápido del presupuesto de ventas, puntos de gamificación acumulados y comisiones pendientes. 
    \item Catálogo de Inventario: Lista de productos con imágenes, precio mayorista y un indicador visual claro (verde/rojo) del stock disponible en tiempo real. 
    \item Registro de Pedido (Checkout): Selección del cliente (Tienda/Micromercado), resumen del carrito y botón de confirmación de pedido. 
\end{itemize}

\end{document}